\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Loi binomiale -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{0mm}

\setlength{\columnseprule}{1pt}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

% Bulletin officiel
% =================
%
% Capacités attendues
% -------------------
%
% [x] Modéliser une situation par une succession d’épreuves indépendantes, ou
%     une succession de deux ou trois épreuves quelconques. Représenter la
%     situation par un arbre. Calculer une probabilité en utilisant
%     l’indépendance, des probabilités conditionnelles, la formule des
%     probabilités totales.
% [ ] Modéliser une situation par un schéma de Bernoulli, par une loi binomiale.
%     Utiliser l’expression de la loi binomiale pour résoudre un problème de
%     seuil, de comparaison, d’optimisation relatif à des probabilités de nombre
%     de succès.
% [ ] Dans le cadre d’une résolution de problème modélisé par une variable
%     binomiale X, calculer numériquement une probabilité du type P(X = k), P(X
%     ⩽ k), P(k ⩽ X ⩽ k’ ), en s’aidant au besoin d’un algorithme ; chercher un
%     intervalle I pour lequel la probabilité P(X ∈ I ) est inférieure à une
%     valeur donnée α, ou supérieure à 1 - α.
%

\begin{document}

\begin{exobox}
Une personne lance un dé équilibré à six faces numérotées de $1$ à $6$, puis
une pièce équilibrée trois fois de suite, et enfin tire une boule dans une
urne contenant $3$ boules rouges et $5$ boules vertes.
Quelle est la probabilité qu’il obtienne, dans cet ordre : le nombre $3$,
puis \textsc{Pile}, \textsc{Face}, \textsc{Pile}, puis une boule verte ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
 On tire au sort une boule dans une urne et on note sa couleur. Dans quel(s) cas
ci-dessous cette expérience aléatoire est-elle une expérience de Bernoulli ?
Choisir la (les) bonne(s) réponse(s).
\begin{itemize}
    \item[\fbox a] L’urne contient $10$ boules : $3$ jaunes, $2$ vertes et $5$ orange.
    \item[\fbox b] L’urne contient $20$ boules : $13$ jaunes et $7$ orange.
    \item[\fbox c] L’urne contient $20$ boules rouges numérotées : $10$ avec des 
    nombres pairs et $10$ avec des nombres impairs.
    \item[\fbox d] L’urne contient une seule boule jaune.
\end{itemize}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Une urne contient $20$ boules de quatre couleurs différentes : $7$ rouges, $10$ 
vertes, $2$ jaunes et $1$ bleue. On tire deux boules sans remise dans cette 
urne et on note à chaque fois la couleur obtenue.
\begin{enumerate}
    \item Cette succession de deux épreuves est-elle une succession 
    d’épreuves indépendantes ?
    \item La représenter par un arbre.
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer la probabilité d’obtenir deux boules rouges.
        \item Déterminer la probabilité d’obtenir une boule verte et 
        une boule jaune (sans tenir compte de l’ordre du tirage).
        \item Déterminer la probabilité que la première boule soit jaune 
        sachant que la deuxième est rouge.
        \item Déterminer la probabilité que la première boule soit verte 
        sachant que la deuxième est bleue.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Le samedi soir, Laura et Hitomi vont au cinéma, au concert ou au théâtre sans 
jamais faire la même activité deux samedis de suite. Le choix entre les deux 
activités possibles pour le samedi suivant est équiprobable.
\begin{enumerate}
    \item On considère l’expérience aléatoire dont le résultat est l’activité 
    faite par Laura et Hitomi un samedi. Expliquer pourquoi la succession de 
    cette expérience aléatoire les trois semaines à venir n’est pas une 
    succession d’épreuves indépendantes.
    \item Représenter cette succession de trois épreuves par un arbre sachant 
    que samedi dernier, elles sont allées au théâtre.
    \item Déterminer la probabilité qu’elles aillent deux fois au cinéma au 
    cours des trois prochains samedis.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Dans un lycée, $71\%$ des élèves de Première ont choisi la spécialité 
mathématiques. On tire au sort un élève de Première dans ce lycée et on regarde
s’il a opté pour la spécialité mathématiques ou non.
\begin{enumerate}
    \item Expliquer en quoi cette expérience aléatoire est une épreuve de 
    Bernoulli.
    \item Préciser à quoi peut correspondre un succès.
    \item Donner la probabilité $p$ d’un succès.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
    On lance un dé équilibré à $12$ faces numérotées de $1$ à $12$ et on 
    considère la variable aléatoire $X$ donnant le chiffre des dizaines du 
    résultat obtenu.
  \begin{enumerate}\item 
    \begin{enumerate}
        \item Justifier que $X$ suit une loi de Bernoulli.
        \item Préciser son paramètre $p$.
    \end{enumerate}
    \item On lance deux dés équilibrés, l’un à $4$ faces numérotées de $1$ à 
    $4$ et l’autre à $8$ faces numérotées de $1$ à $8$. On considère la variable
    aléatoire $Y$ donnant le chiffre des dizaines de la somme des deux nombres 
    obtenus. 
    \begin{enumerate}
      \item Préciser la loi de $Y$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Quand elle joue avec son bilboquet, Samira arrive à planter la boule sur le 
socle avec une probabilité $0,78$.
\begin{enumerate}
    \item Quelle hypothèse doit-on faire pour pouvoir assimiler la répétition de
    $3$ « lancers » de bilboquet à un schéma de Bernoulli ?
    \item Sous cette hypothèse, représenter ce schéma de Bernoulli par un arbre.
    \item Calculer la probabilité :
    \begin{enumerate}
        \item qu’elle plante exactement une fois la boule sur le socle.
        \item qu’elle plante au moins deux fois la boule sur le socle.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Lorsqu’il fait ses devoirs, Ismaël n’éteint jamais son téléphone. Quand il 
reçoit un message, il y a deux chances sur trois qu’il le regarde, indépendamment 
du fait qu’il ait regardé ou non les messages précédents. Pendant tout le temps 
qu’il a consacré à ses devoirs, il a reçu $4$ messages.
\begin{enumerate}
    \item Justifier que cette situation est assimilable à un schéma de Bernoulli en 
    spécifiant à quel événement correspond un succès.
    \item Représenter ce schéma de Bernoulli par un arbre.
    \item Calculer la probabilité qu’il ait regardé au moins $3$ messages.
\end{enumerate}
\end{exobox}

% Loi binomiale, exo d'application

\begin{exobox}
À la roulette, la probabilité que la boule tombe sur rouge est $\frac{18}{37}$.
On joue $20$ fois successivement à la roulette en misant systématiquement sur 
le rouge et on appelle $X$ la variable aléatoire donnant le nombre de parties 
gagnées.
\begin{enumerate}
    \item Quelle loi suit $X$ ? Justifier.
    \item Calculer la probabilité de gagner neuf parties.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère que la probabilité qu’un élève de Terminale ait $18$ ans ou plus 
durant l’année scolaire est $0,67$.
\begin{enumerate}
    \item Dans une classe de Terminale de $35$ élèves, quelle est la loi suivie 
    par la variable aléatoire $M$ donnant le nombre d’élèves de la classe encore 
    mineurs à la fin de l’année ? Justifier.
    \item Calculer $P(M = 10)$, $P(M = 11)$ et $P(M = 12)$.
    \item En déduire la probabilité qu’il y ait entre $10$ et $12$ élèves de la 
    classe encore mineurs à la fin de l’année scolaire.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Dans une population, la proportion de personnes végétariennes est de $12\%$.
On suppose cette population suffisamment grande pour pouvoir assimiler le 
tirage d’une personne dans cette population à un tirage avec remise.
Une cantine servant $250$ repas à des personnes issues de cette population 
prévoit $32$ repas végétariens.
Quelle est la probabilité que ce ne soit pas suffisant ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère la variable aléatoire $X$ suivant la loi binomiale de paramètres 
$n = 109$ et $p = 0.24$.
\begin{enumerate}
    \item L’intervalle $[18 ; 35]$ est-il un intervalle de fluctuation 
    centré associé à $X$ au seuil $95\%$ ?
    \item L’intervalle $[15 ; 38]$ est-il un intervalle de fluctuation 
    centré associé à $X$ au risque de $1\%$ ?
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Une agence de voyages annonce un taux de satisfaction de $98\%$. Un organisme 
indépendant interroge $1 000$ clients de cette société. On suppose tous ces 
clients indépendants et on appelle $X$ le nombre de clients satisfaits dans 
l’échantillon.

\begin{enumerate}
    \item Dans l’hypothèse où le taux de satisfaction donné par l’agence 
    de voyage est correct, donner le plus petit intervalle de fluctuation 
    de $X$ au seuil de $95\%$ de la forme $[a ; 1 000]$ avec $a$ entier.
    \item Sur les $1 000$ personnes interrogées, $974$ ont déclaré être 
    satisfaites. Peut-on douter du taux de satisfaction annoncé par 
    l’agence, au seuil de $95\%$ ?
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
1. Combien de fois faut-il jouer à « pile ou face » avec une pièce 
    équilibrée pour que la probabilité de n’obtenir aucune fois PILE soit 
    inférieure à $10^{-9}$ ?
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Même question pour une pièce non équilibrée dont la probabilité 
    d’obtenir FACE est le quadruple de celle d’obtenir PILE.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\end{document}
